---
title: Диаграмма последовательности (Sequence diagram)
---

Диаграммы последовательностей (Sequence diagram) используются для уточнения диаграмм вариантов использования для более детального описания логики сценариев использования.

Пример

![](/img/UML/sequence01.png)![](/img/UML/sequence02.png)
### **Основные элементы**

|![](/img/UML/sequence03.png)|Участник процесса|
| :- | :- |
|![](/img/UML/sequence04.png)|Класс-Разграничитель (Boundary) - используется для классов, отделяющих внутреннюю структуру системы от внешней среды (экранная форма, пользовательский интерфейс, устройство ввода-вывода).|
|![](/img/UML/sequence05.png)|Класс-контроллер (Control) - активный элемент, использующийся для выполнения операций над объектами (программный компонент, модуль, обработчик).|
|![](/img/UML/sequence06.png)|Класс-сущность (Entity) обычно применяется для обозначения классов, которые хранят информацию о бизнес-объектах (соответствует таблице или элементу БД).|
### **Фреймы и операнды**
Фрейм - элемент, позволяющий объединить отдельные взаимодействующие между собой элементы диаграммы. Фрейм должен содержать метку оператора взаимодействия (операнда).

![](/img/UML/sequence07.png)

Основные операнды:

- sd - Диаграмма последовательности (sequence diagram); используется для очерчивания всей диаграммы последовательности, если это необходимо
- alt - Несколько альтернативных фрагментов; выполняется только тот фрагмент, условие которого истинно

![](/img/UML/sequence08.png)

- opt - Необязательный фрагмент; выполняется, только если условие истинно. Эквивалентно alt с одной веткой
- neg - Отрицательный фрагмент; обозначает неверное взаимодействие. Полезен в случае, если некоторые последовательности должны быть запрещены явно.

![](/img/UML/sequence09.png)

Например, на схеме выше приведена часть последовательности для взаимодействия Снятие наличных, которая содержит фрагмент neg, вложенные в фрагмент opt. Neg будет выполняться, только если выполнено сторожевое условие (ПИН-код неверный). В этом случае событие предоставитьМенюОпций() является недопустимым или запрещенным.

- break - Завершение; представляет собой сценарий завершения. Обычно содержит сторожевое условие, при истинности которого выполняется фрагмент Звершение, а оставшаяся часть фрейма игнорируется.Если сторожевое значение принимает значение “ложь”, то операнд Завершение игнорируется и выполняется оставшаяся часть фрагмента взаимодействия, содержащего операнд.

![](/img/UML/sequence10.png)

- par - Параллельный; все фрагменты выполняются параллельно
- critical - Критический регион; фрагмент может иметь только один поток, выполняющийся за один прием

![](/img/UML/sequence11.png)

- loop - Цикл; фрагмент может выполняться несколько раз, а защита обозначает тело итерации

![](/img/UML/sequence12.png)

- ref - Ссылка; ссылается на взаимодействие, определенное на другой диаграмме. Фрейм рисуется, чтобы охватить линии жизни, вовлеченные во взаимодействие. Можно определять параметры и возвращать значение

![](/img/UML/sequence13.png)

*Задание: Смоделировать диаграмму для UC Оформить заказ на сайте. Учесть эквайринг, передачу заказа на сборку.*
